川普身邊新「鷹派」要對中國用哪招？

川普身邊新「鷹派」要對中國用哪招？

美國總統川普3月22日決定起用前美國駐聯合國代表約翰·博爾頓擔任執掌外交和安保政策的總統國家安全事務助理。博爾頓屬於鷹派人物，曾主張單獨攻打伊拉克，同時提倡先發制人對朝鮮動武，對中國也展現出強硬姿態。有聲音擔心這將助長川普在外交上輕視國際協作、通過恐嚇迫使對方讓步的不好一面。

川普22日邀請博爾頓到訪白宮，商量讓其接替麥克馬斯特擔任總統國家安全事務助理事宜。博爾頓同一天接受福克斯新聞（Fox News）採訪，在被問及自身的外交政策時僅表示「還在移交之中」。

對美朝對話産生影響

博爾頓在小布希執政時，與美國前副總統切尼同屬新保守主義派，重視單獨行動主義。這與川普提出的「美國第一」主義相呼應。川普曾討論起用博爾頓擔任副國務卿，但因預計難以獲得參議院的批准，最後只能擱置。而任命總統助理則無需獲得國會批准。

如果博爾頓成為總統國家安全事務助理，美國的外交和安保政策必將發生變化。2月，博爾頓在美國報紙上刊文稱「美國先發制人對朝鮮動武完全正當」，同時指出美朝對話沒有意義。在川普將與朝鮮勞動黨委員長金正恩舉行首腦會談的背景下，博爾頓的見解可能對美朝首腦會談投下陰影。

博爾頓還勸説川普廢除伊朗核協議，表示「目標是顛覆伊朗的政治體制」。美國前任總統國家安全事務助理麥克馬斯特一定程度重視國際協調，對於廢除伊朗核協議持謹慎態度。在該問題上觀點不一致成為川普解除蒂勒森國務卿職務的原因之一。伊朗核協議遭到廢除的可能性出現增強。

要打台灣牌？

此外，川普政權對中國的強硬姿態也必將增強。博爾頓在美國報紙上刊文，主張將沖繩縣的駐日美軍轉移到台灣，對強化美台軍事合作態度積極。如果將台灣作為牽制中國的一張牌使用，必將招致中國的反對。川普政權在貿易層面也正在向對華強硬姿態傾斜。先恐嚇對方，然後迫使對方做出讓步的外交姿態將愈發鮮明。

川普將迎來摸清朝鮮無核化誠意的美朝首腦會談，於是選擇比麥克馬斯特更能與自身團結一致的博爾頓。博爾頓與川普頻繁交換意見，讚賞川普依賴直覺決定政策的做法。

由於重視現實路線的麥克馬斯特和蒂勒森相繼離開，川普政權的權利結構也將發生變化。美國國防部長馬蒂斯與蒂勒森合作，成為防止川普「暴走」的防波堤。蒂勒森對於博爾頓的強硬姿態抱有很強的警惕感。

有觀點認為，接替蒂勒森的前中央情報局（CIA）局長蓬佩奧傾向於遵照川普的意思發言。如果提出「逆耳忠言」的馬蒂斯陷入孤立，川普的獨斷專行很可能被進一步助長。

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）永澤毅 華盛頓

巴打呢排好勤力
侵侵差唔多換哂身邊人馬了

將註韓美軍搬去台灣仲好啦